\chapter{Conclusão}
    Os sistemas modais possuem atributos interessantes para a representação de efeitos computacionais, sobretudo o sistema $\mathfrak{M}$.
    Uma linguagem baseada nesse sistema, podendo representar efeitos monadicamente, pode ser imersa em continuações.
    Do mesmo modo, continuações podem ser imersas nesta~\citep{Filinski.1994}.
    O estilo de passagem por continuações constitui uma das representações usadas em compiladores.
    Deste modo, este sistema possui interesse no ponto de vista de compilação.
    Motivados por esta relação, formalizamos duas traduções do sistema intuicionista $\mathfrak{I}$ ao sistema $\mathfrak{M}$ encontradas em~\cite{Troelstra+Schwichtenberg.2000} no provador de teoremas \emph{Rocq}.\footnote{Antigamente conhecido como \emph{Coq}.}
    Esperamos que estes desenvolvimentos, que podem ser consultados no endereço \texttt{<}\url{https://github.com/babireski/embedding}\texttt{>}, fundamentem investigações futuras acerca do uso de uma linguagem baseada no sistema $\mathfrak{M}$ como uma representação durante o processo de compilação.

    \vspace{.5\baselineskip}
    Apresentamos neste trabalho apresentou noções gerais sobre sistemas formais e sobre traduções entre tais sistemas.
    Com base nisso, foram definidos os sistemas intuicionista e modais, bem como duas traduções da linguagem do primeiro à linguagem do segundo.
    Foram apresentadas demonstrações da correção de ambas as traduções e de sua interderivabilidade.
    Para tanto, foram usados um conjunto de lemas e teoremas.
    Todas as demonstrações foram formalizadas no provador de teoremas \emph{Rocq}.
    Deste modo, cumpriram-se as metas definidas na introdução.

    \vspace{.5\baselineskip}
    Sugerimos diversos trabalhos futuros. Primeiramente, a demonstração da completude das traduções apresentadas neste trabalho e sua formalização assistida por computador.
    Em segundo lugar, sugerimos que o mesmo seja feito para a tradução do sistema laxo $\mathfrak{L}$ ao sistema $\mathfrak{M}$, conforme apresentada por~\cite{Pfenning+Davies.2001} e vista na \textsc{Seção} \ref{systems.effects}.
    Outra tradução de interesse trata-se da tradução de~\cite{Fairtlough+Mendler.1997} do sistema $\mathfrak{L}$ a um sistema bimodal $\langle\mathfrak{M},\mathfrak{M}\rangle$, uma vez que os desenvolvimentos de~\cite{Nunes+others.2025} permitem a fusões entre sistemas modais.
    Por fim, sugerimos investigações acerca do uso de uma de linguagem de representação baseada no sistema $\mathfrak{M}$ para uso em compiladores.

    \vspace{.5\baselineskip}
    Para as demonstrações de completude, sugerimos que estas deixem de se basear nas demonstrações de~\cite{Troelstra+Schwichtenberg.2000} e passem a se basear na demonstração de~\cite{Flagg+Friedman.1986}.
    Este abandono deve-se ao uso de propriedades de sequentes na demonstração, que deveriam ser acomodadas ao sistema de dedução usado neste trabalho.
    A sugestão desta demonstração, que se baseia na definição de uma contratradução a uma das traduções abordadas neste trabalho, acontece por esta ser feita construtivamente.
    Com isso, os autores reduzem o problema de demonstrar a completude da tradução ao problema de demonstrar a correção da contratradução, feito por indução sobre o tamanho da demonstração.

    \vspace{.5\baselineskip}
    Este trabalho foi apresentado como \emph{poster} durante a \emph{XXI Brazilian Logic Conference}, ocorrido entre os dias doze e dezesseis de maio do corrente ano em Serra Negra --- São Paulo, e foi parcialmente apoiado pela \emph{Fundação de Amparo à Pesquisa e Inovação do Estado de Santa Catarina} --- Fapesc.
