\section{Modalismo}
    \babireski{\cite{Blackburn} traz uma visão da evolução dos sistemas modais.}

    Os sistemas modais consistem em extensões do sistema proposicional com a adição de modalidades que representam \emph{necessidade} --- denotada como $\nec$ --- e \emph{possibilidade} --- denotada como $\pos$ --- bem como esquemas e regras que dizem respeito a elas. Deste modo, estão contidas na linguagem do sistema sentenças da forma $\nec\alpha$ e $\pos\alpha$ --- lidas \emph{necessariamente} $\alpha$ e \emph{possivelmente} $\alpha$, respeitivamente. Intuitivamente, uma necessidade deve ser verdade em todos os casos, enquanto uma possibilidade deve ser verdade em algum caso.

    Os primeiros desenvolvimentos acerca das modalidades acima foram feitos pelos gregos antigos, que anteciparam muitos dos preceitos aceitos modernamente. O fundador do modalismo moderno foi~\cite{Lewis}, motivado pela sua insatisfação com a implicação material, uma vez que sua definição\footnote{Definida como $\alpha\to\beta\equiv\neg\alpha\vee\beta$.} permite que sentenças intuitivamente falsas em linguagem natural seja valoradas como verdade. Este sistema foi posteriormente melhor desenvolvido por~\cite{Langford}, onde foram apresentados os sistemas $\mathbf{S_1}$ a $\mathbf{S_5}$ --- sendo $\mathbf{S_4}$ o abordado neste trabalho.

    Primeiramente, definiremos a assinatura proposicional dos sistemas modais, a partir da qual sua linguagem deriva trivialmente.

    \begin{definition}[$\mathcal{L}_\mathbf{M}$]
        A linguagem dos sistemas modais, denotada $\mathcal{L}_\mathbf{M}$, pode ser induzida a partir da assinatura $\Sigma_\mathbf{M}=\sequence{\mathcal{P},\mathcal{C}_\mathbf{M}}$, onde $\mathcal{C}_\mathbf{M}=\set{\bot^0,\nec^1,\wedge^2,\vee^2,\to^2}$.
    \end{definition}

    \begin{notation}
        Serão usadas as seguintes abreviações:
        \begin{align*}
            \top&\coloneqq\bot\to\bot\\
            \neg\alpha&\coloneqq\alpha\to\bot\\
            \pos\alpha&\coloneqq\neg\nec\neg\alpha\\
            \alpha\strictif\beta&\coloneqq\nec(\alpha\to\beta)\\
            \alpha\leftrightarrow\beta&\coloneqq(\alpha\to\beta)\wedge(\beta\to\alpha)
        \end{align*}
    \end{notation}

    \begin{notation}
        Seja $\Gamma\in\wp(\mathcal{L}_\mathbf{M})$ um conjunto de sentenças bem-formadas.
        $\nec\Gamma$ denota o conjunto $\set{\nec\alpha\mid\alpha\in\Gamma}\in\wp(\mathcal{L}_\mathbf{M})$, ou seja, a prefixação da necessitação a todos os elementos do conjunto $\Gamma$.
    \end{notation}

    \begin{definition}\label{m-axioms}
        A axiomatização do sistema modal consiste no conjunto de esquemas de axiomas $\mathcal{A}=\set{\mathbf{A}_i\mid i\in[1,8]\vee i=\neg}\cup\set{\mathbf{B_1},\mathbf{B_2},\mathbf{B_3}}$ e no conjunto de regras $\mathcal{R}=\set{\mathbf{R_1},\mathbf{R_2}}$, definidos abaixo:
        \begin{alignat}{3}
            &\mathbf{A_1}\quad&&\alpha\to\beta\to\alpha\label{MA1}\tag*{}\\
            &\mathbf{A_2}\quad&&(\alpha\to\beta\to\gamma)\to(\alpha\to\beta)\to(\alpha\to\gamma)\label{MA2}\tag*{}\\
            &\mathbf{A_3}\quad&&\alpha\to\beta\to\alpha\wedge\beta\label{MA3}\tag*{}\\
            &\mathbf{A_4}\quad&&\alpha\wedge\beta\to\alpha\label{MA4}\tag*{}\\
            &\mathbf{A_5}\quad&&\alpha\wedge\beta\to\beta\label{MA5}\tag*{}\\
            &\mathbf{A_6}\quad&&\alpha\to\alpha\vee\beta\label{MA6}\tag*{}\\
            &\mathbf{A_7}\quad&&\beta\to\alpha\vee\beta\label{MA7}\tag*{}\\
            &\mathbf{A_8}\quad&&(\alpha\to\gamma)\to(\beta\to\gamma)\to(\alpha\vee\beta\to\gamma)\label{MA8}\tag*{}\\
            &\mathbf{A_\neg}\quad&&\neg\neg\alpha\to\alpha\label{MANEG}\tag*{}\\
            &\mathbf{B_1}\quad&&\nec(\alpha\to\beta)\to\nec\alpha\to\nec\beta\label{MB1}\tag*{}\\
            &\mathbf{B_2}\quad&&\nec\alpha\to\alpha\label{MB2}\tag*{}\\
            &\mathbf{B_3}\quad&&\nec\alpha\to\nec\nec\alpha\label{MB3}\tag*{}\\
            &\mathbf{R_1}\quad&&\text{Se }\Gamma\entails\alpha\text{ e }\Gamma\entails\alpha\to\beta\text{, então }\Gamma\entails\beta\label{detachment}\tag*{}\\
            &\mathbf{R_2}\quad&&\text{Se }\entails\alpha\text{, então }\Gamma\entails\nec\alpha\text{.}\tag*{\qed}\label{necessitation} 
        \end{alignat}   
    \end{definition}

    \babireski{Falar aqui sobre como a axiomatização consiste nos esquemas clássicos mais os esquemas modais}. 

    Assim como feito para o sistema intuicionista, nomearemos os esquemas e regras acima de modo a facilitar a comunicação.
    Aos axiomas e regras que correspondem aos axiomas e regras intuicionistas receberão os mesmos nomes. Ademais, chamaremos $\mathbf{B_1}$ de axiomas da normalidade, $\mathbf{B_2}$ de axiomas da reflexividade e $\mathbf{B_3}$ de axiomas da transitividade.\footnote{Em analogia às condições relacionais impostas nos enquadramentos.} Nomearemos $\mathbf{A_\neg}$ como chamaremos de axiomas da eliminação da negação e a $\mathbf{R_2}$ como regra da necessitação.

    A definição das regras de dedução em relação a conjuntos de sentenças baseia-se tanto em~\cite{Troelstra} como em~\cite{Hakli}. Ao decorrer do texto, ocasionalmente chamaremos $\mathbf{R_1}$ de \emph{regra da separação} e $\mathbf{R_2}$ de \emph{regra da necessitação}. A definição da regra da necessitação deve ser cuidadosa de modo a permitir a prova do metateorema da dedução, feita futuramente neste trabalho. Neste sentido, restringimos a aplicação desta regra apenas a teoremas.\footnote{Para uma discussão mais aprofudada, ver~\cite{Hakli}.}
