\section{Derivações}
    Nesta seção serão apresentadas diversas derivações feitas a partir da axiomatização do sistema modal que servirão de lemas para a prova de teoremas futuros neste trabalho.

    \begin{lemma}\label{identity}
        $\forall\alpha\point\entails\alpha\to\alpha$.
        \begin{proof}
            Pode ser provado pela seguinte sucessão de dedução:
        
            \begin{fitch}
                \fa\set{a}\entails\alpha&$\mathbf{P_1}$\\
                \fa\entails\alpha\to\alpha&\refer{deduction}{T}$\;\set{1}$.
            \end{fitch}
            \vspace*{-18pt-0.7em}
            \qedhere
        \end{proof}
    \end{lemma}

    \begin{lemma}\label{explosion}
        $\forall\alpha\point\entails\bot\to\alpha$
        \begin{proof}
            Pode ser provado pela seguinte sucessão de dedução:
        
            \begin{fitch}
                \fa\set{\bot}\entails\bot&$\mathbf{P_1}$\\
                \fa\set{\bot}\entails\bot\to(\alpha\to\bot)\to\bot&$\hyperref[MA1]{\mathbf{A_1}}$\\
                \fa\set{\bot}\entails\neg\neg\alpha&$\hyperref[detachment]{\mathbf{R_1}}\;\set{1,2}$\\
                \fa\set{\bot}\entails\neg\neg\alpha\to\alpha&$\hyperref[MANEG]{\mathbf{A_\neg}}$\\
                \fa\set{\bot}\entails\alpha&$\hyperref[detachment]{\mathbf{R_1}}\;\set{3,4}$\\
                \fa\entails\bot\to\alpha&$\hyperref[deduction]{\mathbf{T_1}}\;\set{5}$.
            \end{fitch}
            \vspace*{-18pt-0.7em}
            \qedhere
        \end{proof}
    \end{lemma}

    \begin{lemma}\label{contrapositive}
        $\entails(\alpha\to\beta)\to(\neg\beta\to\neg\alpha)$

        \begin{proof}
            Pode ser provado pela seguinte sucessão de dedução:
        
            \begin{fitch}
                \fa\set{\alpha\to\beta,\neg\beta}\entails\beta\to\bot&$\mathbf{P}$\\
                \fa\set{\alpha\to\beta,\neg\beta}\entails(\beta\to\bot)\to\alpha\to(\beta\to\bot)&$\mathbf{A_1}$\\
                \fa\set{\alpha\to\beta,\neg\beta}\entails\alpha\to\beta\to\bot&$\mathbf{R_1}\;\set{1,2}$\\
                \fa\set{\alpha\to\beta,\neg\beta}\entails(\alpha\to\beta\to\bot)\to(\alpha\to\beta)\to(\alpha\to\bot)&$\mathbf{A_2}$\\
                \fa\set{\alpha\to\beta,\neg\beta}\entails\alpha\to\beta&$\mathbf{P}$\\
                \fa\set{\alpha\to\beta,\neg\beta}\entails(\alpha\to\beta)\to(\alpha\to\bot)&$\mathbf{R_1}\;\set{3,4}$\\
                \fa\set{\alpha\to\beta,\neg\beta}\entails\neg\alpha&$\mathbf{R_1}\;\set{5,6}$\\
                \fa\set{\alpha\to\beta}\entails\neg\beta\to\neg\alpha&$\mathbf{T_1}\;\set{7}$\\
                \fa\entails(\alpha\to\beta)\to(\neg\beta\to\neg\alpha)&$\mathbf{T_1}\;\set{8}$.
            \end{fitch}
            \vspace*{-18pt-0.7em}
            \qedhere
        \end{proof}
    \end{lemma}

    \begin{lemma}
        $\vdash(\alpha\to\beta)\to(\alpha\to\gamma)\to\alpha\to\beta\wedge\gamma$.

        \begin{proof}
            Pode ser provado pela seguinte sucessão de dedução:
            
            \begin{fitch}
                \fa\set{\alpha\to\beta,\alpha\to\gamma,\alpha}\vdash\alpha&$\mathbf{P}$\\
                \fa\set{\alpha\to\beta,\alpha\to\gamma,\alpha}\vdash\alpha\to\beta&$\mathbf{P}$\\
                \fa\set{\alpha\to\beta,\alpha\to\gamma,\alpha}\vdash\beta&$\mathbf{R_1}\;\set{1, 2}$\\
                \fa\set{\alpha\to\beta,\alpha\to\gamma,\alpha}\vdash\alpha\to\gamma&$\mathbf{P}$\\
                \fa\set{\alpha\to\beta,\alpha\to\gamma,\alpha}\vdash\gamma&$\mathbf{R_1}\;\set{1, 4}$\\
                \fa\set{\alpha\to\beta,\alpha\to\gamma,\alpha}\vdash\beta\to\gamma\to\beta\wedge\gamma&$\mathbf{A_3}$\\
                \fa\set{\alpha\to\beta,\alpha\to\gamma,\alpha}\vdash\gamma\to\beta\wedge\gamma&$\mathbf{R_1}\;\set{3, 6}$\\
                \fa\set{\alpha\to\beta,\alpha\to\gamma,\alpha}\vdash\beta\wedge\gamma&$\mathbf{R_1}\;\set{5, 7}$\\
                \fa\set{\alpha\to\beta,\alpha\to\gamma}\vdash\alpha\to\beta\wedge\gamma&$\mathbf{T_1}\;\set{8}$\\
                \fa\set{\alpha\to\beta}\vdash(\alpha\to\gamma)\to\alpha\to\beta\wedge\gamma&$\mathbf{T_1}\;\set{9}$\\
                \fa\vdash(\alpha\to\beta)\to(\alpha\to\gamma)\to\alpha\to\beta\wedge\gamma&$\mathbf{T_1}\;\set{10}$.
            \end{fitch}
            \vspace*{-18pt-0.7em}
            \qedhere
        \end{proof}
    \end{lemma}

    \begin{lemma}
        $\vdash\nec(\alpha\wedge\beta)\to\nec\alpha\wedge\nec\beta$.

        \begin{proof}
            Pode ser provado pela seguinte sucessão de dedução:

            \begin{fitch}
                \fa\alpha\wedge\beta\to\alpha\\
                \fa\nec(\alpha\wedge\beta\to\alpha)\\
                \fa\nec(\alpha\wedge\beta\to\alpha)\to(\nec(\alpha\wedge\beta)\to\nec\alpha)\\
                \fa\nec(\alpha\wedge\beta)\to\nec\alpha\\
                \fa\alpha\wedge\beta\to\beta\\
                \fa\nec(\alpha\wedge\beta\to\beta)\\
                \fa\nec(\alpha\wedge\beta\to\beta)\to(\nec(\alpha\wedge\beta)\to\nec\beta)\\
                \fa\nec(\alpha\wedge\beta)\to\nec\beta\\
                \fa(\nec(\alpha\wedge\beta)\to\nec\alpha)\to(\nec(\alpha\wedge\beta)\to\nec\beta)\to\nec(\alpha\wedge\beta)\to\nec\alpha\wedge\nec\beta\\
                \fa(\nec(\alpha\wedge\beta)\to\nec\beta)\to\nec(\alpha\wedge\beta)\to\nec\alpha\wedge\nec\beta\\
                \fa\nec(\alpha\wedge\beta)\to\nec\alpha\wedge\nec\beta{}
            \end{fitch}
            \vspace*{-18pt-0.7em}
            \qedhere
        \end{proof}
    \end{lemma}

    \begin{lemma}    
        $\vdash\nec\alpha\wedge\nec\beta\to\nec(\alpha\wedge\beta)$.

        \begin{proof}
            Pode ser provado pela seguinte sucessão de dedução:

            \begin{fitch}
                \fa\set{\nec\alpha\wedge\nec\beta}\vdash\alpha\to\beta\to\alpha\wedge\beta&$\mathbf{A_3}$\\
                \fa\set{\nec\alpha\wedge\nec\beta}\vdash\nec\alpha\wedge\nec\beta\to\nec\alpha&$\mathbf{A_4}$\\
                \fa\set{\nec\alpha\wedge\nec\beta}\vdash\nec\alpha\to\alpha\\
                \fa\set{\nec\alpha\wedge\nec\beta}\vdash\nec\alpha\wedge\nec\beta\to\nec\beta&$\mathbf{A_5}$\\
                \fa\set{\nec\alpha\wedge\nec\beta}\vdash\nec\alpha\to\beta\\
                \fa\set{\nec\alpha\wedge\nec\beta}\vdash\nec\alpha&$\mathbf{R_1}\;\set{1, 4}$\\
            \end{fitch}
            \vspace*{-18pt-0.7em}
            \qedhere
        \end{proof}
    \end{lemma}

    \begin{lemma}
        $\vdash\nec(\alpha\to\beta)\to\nec\alpha\to\beta$.

        \begin{proof}
            Pode ser provado pela seguinte sucessão de dedução:

            \begin{fitch}
                \fa\set{\nec(\alpha\to\beta),\nec\alpha}\entails\nec\alpha&$\mathbf{P_2}$\\
                \fa\set{\nec(\alpha\to\beta),\nec\alpha}\entails\nec\alpha\to\alpha&$\hyperref[MB2]{\mathbf{B_2}}$\\
                \fa\set{\nec(\alpha\to\beta),\nec\alpha}\entails\alpha&$\hyperref[detachment]{\mathbf{R_1}}\;\set{1,2}$\\
                \fa\set{\nec(\alpha\to\beta),\nec\alpha}\entails\nec(\alpha\to\beta)&$\mathbf{P_1}$\\
                \fa\set{\nec(\alpha\to\beta),\nec\alpha}\entails\nec(\alpha\to\beta)\to\alpha\to\beta&$\hyperref[MB2]{\mathbf{B_2}}$\\
                \fa\set{\nec(\alpha\to\beta),\nec\alpha}\entails\alpha\to\beta&$\hyperref[detachment]{\mathbf{R_1}}\;\set{4,5}$\\
                \fa\set{\nec(\alpha\to\beta),\nec\alpha}\entails\beta&$\hyperref[detachment]{\mathbf{R_1}}\;\set{3,6}$\\
                \fa\set{\nec(\alpha\to\beta)}\entails\nec\alpha\to\beta&$\hyperref[deduction]{\mathbf{T_1}}\;\set{7}$\\
                \fa\entails\nec(\alpha\to\beta)\to\nec\alpha\to\beta&$\hyperref[deduction]{\mathbf{T_1}}\;\set{8}$.
            \end{fitch}
            \vspace*{-18pt-0.7em}
            \qedhere
        \end{proof}
    \end{lemma}