\section{Metateoremas}
    Nesta seção apresentaremos alguns teoremas para os sistemas modais que permitirão simplificar muito as provas apresentadas no decorrer deste trabalho.
    Primeiramente, provaremos a regra da dedução \hyperref[deduction]{$\mathbf{T_1}$} com base na prova apresentada por~\cite{Hakli}.
    Pequenas alterações na prova foram feitas para garantir a adequação com a axiomatização provida na definição \refer{m-axioms}{D}.

    \begin{theorem}\label{deduction}
        $\text{Se }\Gamma\cup\set{\alpha}\vdash\beta\text{, então }\Gamma\vdash\alpha\to\beta$.

        \begin{proof}
            Prova por indução forte sobre o tamanho da sucessão de dedução\footnote{Note que, para a indução forte, não se faz preciso provar nenhuma base \citep{Velleman}.}.
            Assim, suponhamos que o teorema da dedução valha para qualquer sucessão dedução de tamanho $n<k$.
            Demonstraremos, analisando-se os casos, que o teorema da dedução vale para sucessões de dedução de tamanho $n=k+1$.

            \begin{case}
                \textsc{Caso 1.}
                Se a linha derradeira da sucessão de dedução que prova $\Gamma\cup\set{\alpha}\vdash\beta$ tenha sido a evocação de alguma premissa, sabe-se que $\beta\in\Gamma\cup\set{\alpha}$.
                Deste modo, existem outros dois casos a serem analisados.
            \end{case}

            \begin{subcase}
                \textsc{Caso 1.1.}
                Se a linha derradeira da sucessão de dedução que prova $\Gamma\cup\set{\alpha}\vdash\beta$ tenha sido a evocação de alguma premissa, sabe-se que existe alguma premissa $\mathbf{P_\beta}\in\Gamma$ igual a $\beta$. Deste modo, podemos demonstrar que $\Gamma\vdash\alpha\to\beta$ pela seguinte sucessão de dedução:

                \begin{fitch}
                    \fa\Gamma\vdash\beta&$\mathbf{P_\beta}$\\
                    \fa\Gamma\vdash\beta\to\alpha\to\beta&$\hyperref[MA1]{\mathbf{A_1}}$\\
                    \fa\Gamma\vdash\alpha\to\beta&$\hyperref[detachment]{\mathbf{R_1}}\;\set{1,2}$.
                \end{fitch}
            \end{subcase}

            \begin{subcase}
                \textsc{Caso 1.2.}
                Se a linha derradeira da sucessão de dedução que prova $\Gamma\cup\set{\alpha}\vdash\beta$ tenha sido a evocação da premissa $\alpha$, sabe-se que $\beta=\alpha$.
                Deste modo, basta demonstrar que $\Gamma\vdash\alpha\to\alpha$ o que consiste num enfraquecimento do lema \refer{identity}{L}.
            \end{subcase}

            \begin{case}
                \textsc{Caso 2.}
                Se a linha derradeira da sucessão de dedução que prova $\Gamma\cup\set{\alpha}\vdash\beta$ tenha sido a evocação de algum axioma, sabe-se que existe algum esquema $\mathbf{A_\beta}\in\mathcal{A}$ que gera $\beta$.
                Deste modo, podemos demonstrar que $\Gamma\vdash\alpha\to\beta$ pela seguinte sucessão de dedução:

                \begin{fitch}
                    \fa\Gamma\vdash\beta&$\mathbf{A_\beta}$\\
                    \fa\Gamma\vdash\beta\to\alpha\to\beta&$\hyperref[MA1]{\mathbf{A_1}}$\\
                    \fa\Gamma\vdash\alpha\to\beta&$\hyperref[detachment]{\mathbf{R_1}}\;\set{1,2}$.
                \end{fitch}
            \end{case}

            \begin{case}
                \textsc{Caso 3.}
                Se a linha derradeira da sucessão de dedução que prova $\Gamma\cup\set{\alpha}\vdash\beta$ tenha sido gerada pela aplicação da regra da necessitação a uma linha anterior, sabe-se que $\beta=\nec\varphi$ e que $\mathbf{H_1}=\varphi$.
                Deste modo, podemos demonstrar que $\Gamma\vdash\alpha\to\nec\varphi$ pela seguinte sucessão de dedução:

                \begin{fitch}
                    \fa\vdash\varphi&$\mathbf{H_1}$\\
                    \fa\Gamma\vdash\nec\varphi&$\hyperref[necessitation]{\mathbf{R_2}}\;\set{1}$\\
                    \fa\Gamma\vdash\nec\varphi\to\alpha\to\nec\varphi&$\hyperref[MA1]{\mathbf{A_1}}$\\
                    \fa\Gamma\vdash\alpha\to\nec\varphi&$\hyperref[detachment]{\mathbf{R_1}}\;\set{2,3}$.
                \end{fitch}
            \end{case}

            \begin{case}
                \textsc{Caso 4.} Seja a sentença $\varphi_n=\beta$ gerada pela aplicação da regra da separação a duas sentenças $\varphi_i$ e $\varphi_j$ com $i<j<n$. Assumiremos, sem perda de generalidade, que $\varphi_j=\varphi_i\to\varphi_n$.
                Assim, pela premissa da indução temos que $\mathbf{H_1}=\alpha\to\varphi_i$ e que $\mathbf{H_2}=\alpha\to\varphi_i\to\varphi_n$.
                Deste modo, podemos demonstrar que $\Gamma\vdash\alpha\to\nec\varphi$ pela seguinte sucessão de dedução:

                \begin{fitch}
                    \fa\Gamma\entails\alpha\to\varphi_j&$\mathbf{H_1}$\\
                    \fa\Gamma\entails\alpha\to\varphi_j\to\beta&$\mathbf{H_2}$\\
                    \fa\Gamma\entails(\alpha\to\varphi_j\to\beta)\to(\alpha\to\varphi_j)\to(\alpha\to\beta)&$\hyperref[MA2]{\mathbf{A_2}}$\\
                    \fa\Gamma\entails(\alpha\to\varphi_j)\to(\alpha\to\beta)&$\hyperref[detachment]{\mathbf{R_1}}\;\set{2,3}$\\
                    \fa\alpha\to\beta&$\hyperref[detachment]{\mathbf{R_1}}\;\set{1,4}$.
                \end{fitch}
            \end{case}
        \end{proof}
    \end{theorem}

    \begin{theorem}\label{gen-nec}
        Se $\nec\Gamma\entails\alpha$, então $\nec\Gamma\entails\nec\alpha$.
    \end{theorem}

    \begin{theorem}
        $\text{Se }\nec\Gamma\cup\set{\alpha}\entails\beta\text{, então }\nec\Gamma\entails\nec(\alpha\to\beta)$.

        \begin{proof}
            Pode ser provado pela seguinte sucessão de dedução:

            \begin{fitch}
                \fa\nec\Gamma\cup\set{\alpha}\entails\beta&$\mathbf{H_1}$\\
                \fa\nec\Gamma\entails\alpha\to\beta&\refer{deduction}{T}$\;\set{1}$\\
                \fa\nec\Gamma\entails\nec(\alpha\to\beta)&\refer{gen-nec}{T}$\;\set{2}$.\qedhere
            \end{fitch}
        \end{proof}
    \end{theorem}
