\input{configurations}

\begin{document}
    \title{Uma formalização assistida por computador da interpretação modal do sistema intuicionista}
    \author{Elian Babireski}
    \date{2024}

    \maketitle

    \include{parts/cover}
    \include{parts/dedicatoria}
    \include{parts/ficha}

    \begin{abstract}
        Os sistemas modais possuem atributos interessantes para a representação de efeitos computacionais.
        Uma linguagem baseada em algum destes sistemas, podendo representar efeitos monadicamente, imerge e pode ser imersa em continuações.
        O estilo de passagem por continuações trata-se de uma das diversas representações usadas em compiladores, o que torna estes sistemas relevantes do ponto de vista da compilação.
        O sistema intuicionista, do mesmo modo, possui interesses computacionais, uma vez que a noção intuicionista de \emph{construção} assemelha-se com a noção de \emph{computação}.
        Este trabalho apresenta duas traduções do sistema intuicionista a um dos sistemas modais em conjunto com as demonstrações das propriedades de interderivação e correção.
        Todas as definições e asserções são implementadas e verificadas pela provador interativo de teoremas \emph{Rocq}.

        \textit{Palavras-chave} --- Tradução. Imersão. Formalização. Intuitionismo. Modalidades. Efeitos. Compilação.
    \end{abstract}

    \begin{otherlanguage}{english} 
        \begin{abstract}
            One of the first translations of a deduction system into another presented in the literature involves the translation of the intuitionistic system into the modal system $\mathbf{S4}$ to interpret the modality of \emph{necessity} as a modality of \emph{provability}. Decades later, a metalanguage was introduced to semantically represent notions of computation such as partiality, non-determinism, exceptions, and continuations. The encoding of these notions shows great similarities with the modal axioms of the $\mathbf{S4}$ system, making the mentioned translation relevant within a proof-program interpretation perspective. Thus, inspired by the various cases of computer-assisted formalizations, this work aims to formally verify this translation.

            \textit{Keywords} --- translation, embedding, formalization, intuitionism, modalities, effects, compilation.
        \end{abstract}
    \end{otherlanguage}

    \tableofcontents

    \include{parts/epigraph}
    \include{parts/introduction}
    \include{parts/foundation}

    \chapter{Sistemas}

        Nesta parte do trabalho, uma vez apresentada a fundamentação, introduziremos as definições dos sistemas de origem e de destino das traduções apreciadas neste trabalho, nomeadamente o sistema intuicionista e um dos sistemas modais.
        Ainda, relacionaremos as modalidades dos sistemas modais com efeitos computacionais de modo a justificar investigações acerca destes a partir um ponto de vista da computação, especialmente aquele da compilação.
        Por fim, apresentaremos duas traduções que levam sentenças intuicionistas a sentenças modais.

        \input{parts/intuitionism}
        \input{parts/modalism}
        \input{parts/effects}
        \input{parts/translations}

    \chapter{Propriedades}
        Uma vez definidos os conceitos precisos para o desenvolvimento deste trabalho, aqui apresentaremos diversas provas que lhes dizem respeito.
        Notadamente, serão provados metateoremas acerca do sistema $\mathfrak{L}$, bem como serão demonstradas que as traduções são corretas e equivalem.
        Os metateoremas provados visam simplificar provas futuras.
        Nas provas abaixo, adotaremos a convenção de que deduções denotadas $\Gamma\vdash\alpha$ valem para ambos os sistemas em apreciação neste trabalho.
        Ou seja, são provas que não dependem do operador de necessidade e tampouco das regras associadas a ele ou ao operador de contradição.
        Como definido, $\Gamma\vdash_\mathfrak{B}\alpha$ representa uma dedução no sistema $\mathfrak{B}$, enquanto $\Gamma\vdash_\mathfrak{L}\alpha$ uma dedução no sistema $\mathfrak{L}$.

        \input{parts/derivations}
        \input{parts/interderivation}
        \input{parts/soundness}
        \input{parts/implementation}
        \input{parts/conclusion}

    \bibliographystyle{bibliography}
    \bibliography{bibliography}
\end{document}
