\documentclass{report}

\usepackage{amsthm}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{epigraph}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{modalities}
\usepackage{ragged2e}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{proof}
\usepackage[brazil]{babel}
\usepackage{fitch}
\usepackage{cases}
\usepackage{unicode-math}
% \usepackage{natbib}


\newcommand\mdoubleplus{\mathbin{+\mkern-10mu+}}

\newtheorem{definition}{Definição}
\newtheorem{lemma}{Lema}
\newtheorem{theorem}{Teorema}

\begin{document}
    \title{Uma formalização da interpretação modal do sistema intuicionista}
    \author{Elian Babireski}
    \date{2024}

    \maketitle

    \tableofcontents

    \include{epigraph}
    \include{introduction}

    \chapter{Fundamentação}

    \section{Sistema}

    Para este trabalho, a definição de sistema adotada será uma especialização daquela provida por Béziau \cite{Béziau}.

    \begin{definition}[Sistema]
        Um sistema consiste num par $\mathbf{L} = \langle \mathcal{L}, \vdash\rangle$, onde $\mathcal{L}$ consiste em um conjunto de sentenças bem-formadas e $\, \vdash \: : \wp(\mathcal{L}) \times \mathcal{L} $ em uma relação de dedução, sem demais condições.
        \qed
    \end{definition}

    Definiremos a noção de profundidade de uma sentença para que possamos realizar indução na profundidade da sentença, conforme Troelstra \cite{Troelstra}.

    \begin{definition}[Profundidade]
        A profundidade $|\alpha|$ de uma sentença $\alpha$ consiste no comprimento do maior ramo de sua árvore de construção. Seja $\circ$ um operador qualquer, define-se a profundidade recursivamente como:
        \begin{align*}
            |p|                  & \coloneqq 0                           \\
            |\bot|               & \coloneqq 0                           \\
            |\circ \alpha|       & \coloneqq |\alpha| + 1                \\
            |\alpha \circ \beta| & \coloneqq \max(|\alpha|, |\beta|) + 1
            \tag*{\qed} 
        \end{align*}
    \end{definition}

    \begin{definition}[Substituição]
        Uma substituição consiste em uma função $\sigma : \mathcal{P} \to \mathcal{L}$ que mapeia proposições em sentenças. A aplicação de $\sigma$ em uma sentença $\varphi \in \mathcal{L}$, denotada $\varphi[\sigma]$, define-se recursivamente como a aplicação de $\sigma$ a cada proposição $p \in \mathcal{P}$ em $\varphi$.
        \begin{align*}
            p[p \mapsto \beta]                 & \coloneqq \beta                                                  \\
            q[p \mapsto \beta]                 & \coloneqq q                                                      \\
            \bot[p \mapsto \beta]              & \coloneqq \bot                                                   \\
            \circ\alpha[p \mapsto \beta]       & \coloneqq \circ(\alpha[p \mapsto \beta])                         \\
            \alpha\circ\beta[p \mapsto \beta]  & \coloneqq (\alpha[p \mapsto \beta])\circ(\beta[p \mapsto \beta])
            \tag*{\qed} 
        \end{align*}
    \end{definition}    

    \begin{definition}[$\mathcal{L}_\mathbf{I}$]
        Define-se a linguagem do sistema intuicionista, denotada $\mathcal{L}_\mathbf{I}$, como o menor conjunto induzido a partir das seguintes regras:
    \end{definition}

    \begin{definition}[$\vdash_\mathbf{I}$]
        Define-se a relação de dedução do sistema intuicionista, denotado $\vdash_\mathbf{I}$.
    \end{definition}


    \begin{definition}[$\mathcal{L}_\mathbf{M}$]
        Define-se a linguagem dos sistemas modais, denotada $\mathcal{L}_\mathbf{M}$, como o menor conjunto induzido a partir das seguintes regras:
        
        $\top, \bot \in \mathcal{L}_\mathbf{I}$
        
        $\mathcal{P} \subseteq \mathcal{L}_\mathbf{I}$
        
        $\varphi \in \mathcal{L}_\mathbf{I} \Rightarrow \circ \varphi \in \mathcal{L}_\mathbf{I}$, para $\circ \in \{\nec, \pos, \neg\}$

        $\varphi, \psi \in \mathcal{L}_\mathbf{I} \Rightarrow \varphi \circ \psi \in \mathcal{L}_\mathbf{I}$, para $\circ \in \{\wedge, \vee, \to\}$
    \end{definition}

    \begin{definition}[Dedução]
        Uma dedução para uma linguagem $\mathcal{L}$ consiste em um par composto por um conjunto finito $\{\varphi_1, \cdots, \varphi_n\} \subseteq \mathcal{L}$, chamado de \emph{premissas}, e uma sentença $\varphi \in \mathcal{L}$, chamada de \emph{conclusão}, que pode ser notada da seguinte forma: $$\infer[.]{\varphi}{\varphi_1 \cdots \varphi_n}$$
    \end{definition}

    \begin{definition}[Sistema de Hilbert]
        Um sistema de Hilbert para um sistema $\mathbf{L} = \langle \mathcal{L}, \vdash\rangle$ consiste em um par $\mathcal{H} = \langle \mathcal{A}, \mathcal{R} \rangle$, sendo $\mathcal{A}$ um conjunto de axiomas e $\mathcal{R}$ um conjunto de regras de dedução. Uma sucessão $(\varphi_i)_{i=1}^n$, onde cada sentença $\varphi_i$ trata-se de um axioma $\alpha \in \mathcal{A}$, uma assunção $\gamma \in \Gamma$ ou sentenças geradas pela aplicação de regras de dedução $\rho \in \mathcal{R}$ a sentenças anteriores, consiste em uma prova de $\Gamma \vdash \varphi_n$.
    \end{definition}

    \section{Tradução}

    Traduções entre sistemas consistem em funções que mapeiam sentenças de um sistema a sentenças de outro sistema e garantem certas propriedades. As propriedades a serem garantidas variam e ainda são discutidas na literatura, deixando a definição exata de tradução -- assim como houve com a definição de sistema -- varie de acordo com a predileção de cada autor. Nesta seção, serão abordadas historicamente noções de tradução entre sistemas, bem como serão definidos e nomeados os conceitos de tradução que serão usados no restante deste trabalho.

    \begin{definition}[Tradução] 
        Uma sentença $\varphi$ de um sistema $\mathbf{A} = \langle \mathcal{L}_\mathbf{A}, \vdash_\mathbf{A}\rangle$ pode ser traduzida a uma sentença $\varphi^*$ em um sistema $\mathbf{B} = \langle \mathcal{L}_\mathbf{B}, \vdash_\mathbf{B} \rangle$ caso exista uma função $\bullet^* : \mathcal{L}_\mathbf{A} \to \mathcal{L}_\mathbf{B}$ que garanta que $\Gamma \vdash_\mathbf{A} \varphi \Leftrightarrow \Gamma^* \vdash_\mathbf{B} \varphi^*$.
        \qed
    \end{definition}

    \begin{definition}[$\bullet^\neg$] Define-se a tradução $\bullet^\neg$ indutivamente da seguinte maneira:
        \begin{align*}
            p^\neg                     & \coloneqq \neg\neg p                               \\
            \bot^\neg                  & \coloneqq \bot                                     \\
            (\varphi \wedge \psi)^\neg & \coloneqq \neg\neg (\varphi^\neg \wedge \psi^\neg) \\
            (\varphi \vee \psi)^\neg   & \coloneqq \neg\neg (\varphi^\neg \vee \psi^\neg)   \\
            (\varphi \to \psi)^\neg    & \coloneqq \neg\neg (\varphi^\neg \to \psi^\neg)
            \tag*{\qed} 
        \end{align*}
    \end{definition}

    A primeira tradução do sistema intuicionista ao sistema modal foi proposta por Gödel \cite{Gödel} motivado pela possibilidade de leitura da necessidade como uma modalidade de construtividade. Ou seja, por meio dessa tradução, a sentença $\nec \varphi$ poderia ser lida como \textit{$\varphi$ pode ser provada construtivamente} \cite{Troelstra}. Gödel conjeiturou a corretude fraca dessa tradução, que foi posteriormente provada por McKinsey e Tarski \cite{McKinsey} em conjunto com sua completude fraca.

    \begin{definition}[$\bullet^\circ$] Define-se a tradução $\bullet^\circ$ indutivamente da seguinte maneira:
        \begin{align*}
            p^\circ                     & \coloneqq p                                       \\
            \bot^\circ                  & \coloneqq \bot                                    \\
            (\varphi \wedge \psi)^\circ & \coloneqq \varphi^\circ \wedge \psi^\circ         \\
            (\varphi \vee \psi)^\circ   & \coloneqq \nec \varphi^\circ \vee \nec \psi^\circ \\
            (\varphi \to \psi)^\circ    & \coloneqq \nec \varphi^\circ \to \psi^\circ
            \tag*{\qed} 
        \end{align*}
    \end{definition}

    \begin{definition}[$\bullet^\medsquare$] Define-se a tradução $\bullet^\medsquare$ indutivamente da seguinte maneira:
        \begin{align*}
            p^\medsquare                     & \coloneqq \nec p                                        \\
            \bot^\medsquare                  & \coloneqq \bot                                          \\
            (\varphi \wedge \psi)^\medsquare & \coloneqq \varphi^\medsquare \wedge \psi^\medsquare     \\
            (\varphi \vee \psi)^\medsquare   & \coloneqq \varphi^\medsquare \vee \psi^\medsquare       \\
            (\varphi \to \psi)^\medsquare    & \coloneqq \nec (\varphi^\medsquare \to \psi^\medsquare)
            \tag*{\qed} 
        \end{align*}
    \end{definition}

    Faz-se interessante pontuar que as traduções $\bullet^\circ$ e $\bullet^\medsquare$ correspondem, respectivamente, às traduções $\bullet^\circ$ e $\bullet^*$ do sistema intuicionista ao sistema linear providas por Girard \cite{Girard}, sendo as primeiras correspondentes a uma ordem de avaliação por nome (\textit{call-by-name}) e as segundas a uma ordem de avaliação por valor (\textit{call-by-value}). 

    \begin{lemma}
        $\forall \alpha \in \mathcal{L}_\mathbf{I} . \nec\alpha^\circ \leftrightarrow \alpha^\medsquare$.
    \end{lemma}

    \begin{proof}
        Prova por indução na profundidade de $\alpha$.
    \end{proof}

    \begin{lemma}
        $\forall \alpha \in \mathcal{L}_\mathbf{I} . \nec\alpha^\medsquare \leftrightarrow \alpha^\medsquare$.
    \end{lemma}

    \begin{proof}
        A volta $\nec\alpha^\medsquare\leftarrow\alpha^\medsquare$ pode ser provada trivialmente por meio da regra da necessitação. A ida $\nec\alpha^\medsquare\rightarrow\alpha^\medsquare$ deve ser provada por indução na profundidade de $\alpha$.
    \end{proof}

    \begin{theorem}
        $\Gamma\vdash_\mathbf{M}\alpha\to\beta\Leftrightarrow\Gamma\cup\{\alpha\}\vdash_\mathbf{M}\beta$.
    \end{theorem}

    \begin{proof}
        Prova por indução no tamanho da prova.
    \end{proof}

    \begin{theorem}
        $\forall \alpha \in \mathcal{L}_\mathbf{I} . \Gamma \vdash_\mathbf{I} \alpha \Rightarrow \Gamma^\medsquare \vdash_\mathbf{M} \alpha^\medsquare$
    \end{theorem}

    \begin{proof}
        Sabe-se que $\Gamma \vdash_\mathbf{I} \alpha$, portanto existe uma prova $\mathcal{P} = \mathcal{P} \mdoubleplus (\alpha)$, onde $\mathcal{P}$ consiste em uma sucessão finita e possivelmente vazia.

        \begin{case}
            \item{$\mathcal{P} = (\alpha)$}.
                
                Existem dois casos para uma prova $\mathcal{P}$ de tamanho $|\mathcal{P}| = 1$.

            \begin{subcase}
                \item{$\alpha\in\mathcal{A}$}.
                    
                    Prova.

                \item{$\alpha\in\Gamma$}.
                    
                    Prova.
            \end{subcase}
        \end{case}
    \end{proof}

    % \begin{proof}
    %     Prova por indução no tamanho da prova.
    
    %     \noindent\textbf{Base}: sucessão de dedução da forma $(\alpha)$.

    %     \noindent\textbf{Caso 1}: $\alpha\in\Gamma$. Como $\alpha\in\Gamma$, sabe-se que $\alpha^\medsquare\in\Gamma^\medsquare$. Portanto, pode-se provar $\Gamma^\medsquare\vdash_\mathbf{M}\alpha^\medsquare$ por meio da sucessão $(\alpha^\medsquare)$.

    %     \noindent\textbf{Caso 2}: $\alpha\in\mathcal{A}$.

    %     $\mathbf{A^\to_1}$

    %     $
    %         \begin{nd}
    %             \have{1}{\alpha \to \beta \to \alpha}
    %             \have{2}{\alpha^\medsquare \to \beta^\medsquare \to \alpha^\medsquare}
    %             \have{3}{\nec(\alpha^\medsquare \to \beta^\medsquare \to \alpha^\medsquare)}
    %             \have{4}{\nec(\alpha \to \beta) \to \nec \alpha \to \nec \beta}
    %             \have{5}{\nec(\alpha^\medsquare \to \beta^\medsquare \to \alpha^\medsquare) \to \nec \alpha^\medsquare \to \nec (\beta^\medsquare \to \alpha^\medsquare)}
    %             \have{6}{\nec \alpha^\medsquare \to \nec (\beta^\medsquare \to \alpha^\medsquare)}
    %             \have{7}{\nec(\nec \alpha^\medsquabre \to \nec (\beta^\medsquare \to \alpha^\medsquare))}
    %         \end{nd}
    %     $

    %     $\mathbf{A^\to_2}$

    %     $
    %         \begin{nd}
    %             \have{1}{(\alpha \to \beta \to \gamma) \to (\alpha \to \beta) \to \alpha \to \gamma}
    %             \have{2}{(\alpha^\medsquare \to \beta^\medsquare \to \gamma^\medsquare) \to (\alpha^\medsquare \to \beta^\medsquare) \to \alpha^\medsquare \to \gamma^\medsquare}
    %             \have{3}{}
    %             \have{n}{\nec(\nec(\alpha^\medsquare\to\nec(\beta^\medsquare\to\gamma^\medsquare))\to\nec(\nec(\alpha^\medsquare \to \beta^\medsquare)\to\nec(\alpha^\medsquare \to\gamma^\medsquare)))}
    %         \end{nd}
    %     $

    %     $\mathbf{A^\wedge_1}$

    %     $            
    %         \begin{nd}
    %             \have{1}{\alpha \wedge \beta \to \alpha}
    %             \have{2}{\alpha^\medsquare \wedge \beta^\medsquare \to \alpha^\medsquare}
    %             \have{3}{\nec(\alpha^\medsquare \wedge \beta^\medsquare \to \alpha^\medsquare)}
    %         \end{nd}
    %     $

    %     $\mathbf{A^\wedge_2}$

    %     $            
    %         \begin{nd}
    %             \have{1}{\alpha \wedge \beta \to \beta}
    %             \have{2}{\alpha^\medsquare \wedge \beta^\medsquare \to \beta^\medsquare}
    %             \have{3}{\nec(\alpha^\medsquare \wedge \beta^\medsquare \to \beta^\medsquare)}
    %         \end{nd}
    %     $

    %     $\mathbf{A^\wedge_3}$

    %     $            
    %         \begin{nd}
    %             \have{1}{\alpha \to \beta \to \alpha \wedge \beta}
    %             \have{2}{\alpha^\medsquare \to \beta^\medsquare \to \alpha^\medsquare \wedge \beta^\medsquare}
    %             \have{2}{\nec(\alpha^\medsquare \to \beta^\medsquare \to \alpha^\medsquare \wedge \beta^\medsquare)}
    %             \have{4}{\nec(\alpha \to \beta) \to \nec \alpha \to \nec \beta}
    %             \have{5}{\nec(\alpha^\medsquare \to \beta^\medsquare \to \alpha^\medsquare \wedge \beta^\medsquare) \to \nec (\alpha^\medsquare \to \beta^\medsquare) \to \nec (\alpha^\medsquare \wedge \beta^\medsquare)}
    %             \have{6}{\nec (\alpha^\medsquare \to \beta^\medsquare) \to \nec (\alpha^\medsquare \wedge \beta^\medsquare)}
    %             \have{7}{\nec (\nec (\alpha^\medsquare \to \beta^\medsquare) \to \nec (\alpha^\medsquare \wedge \beta^\medsquare))}
    %         \end{nd}
    %     $

    %     $\mathbf{A^\vee_1}$

    %     $            
    %         \begin{nd}
    %             \have{1}{\alpha \to \alpha \vee \beta}
    %             \have{2}{\alpha^\medsquare \to \alpha^\medsquare \vee \beta^\medsquare}
    %             \have{3}{\nec(\alpha^\medsquare \to \alpha^\medsquare \vee \beta^\medsquare)}
    %         \end{nd}
    %     $

    %     $\mathbf{A^\vee_2}$

    %     $            
    %         \begin{nd}
    %             \have{1}{\beta \to \alpha \vee \beta}
    %             \have{2}{\beta^\medsquare \to \alpha^\medsquare \vee \beta^\medsquare}
    %             \have{3}{\nec(\beta^\medsquare \to \alpha^\medsquare \vee \beta^\medsquare)}
    %         \end{nd}
    %     $

    %     $\mathbf{A^\vee_3}$

    %     $            
    %         \begin{nd}
    %             \have{1}{(\alpha\to\gamma)\to(\beta\to\gamma)\to\alpha\vee\beta\to\gamma}
    %             \have{2}{(\alpha^\medsquare\to\gamma^\medsquare)\to(\beta^\medsquare\to\gamma^\medsquare)\to\alpha^\medsquare\vee\beta^\medsquare\to\gamma^\medsquare}
    %             \have{3}{}
    %             \have{n}{\nec(\nec(\alpha^\medsquare\to\gamma^\medsquare)\to\nec(\nec(\beta^\medsquare\to\gamma^\medsquare)\to\nec(\alpha^\medsquare\vee\beta^\medsquare\to\gamma^\medsquare)))}
    %         \end{nd}
    %     $

    %     $\mathbf{A^\bot_1}$
        
    %     $
    %         \begin{nd}
    %             \have{1}{}
    %             \have{n}{\nec(\bot\to\alpha^\medsquare)}
    %         \end{nd}
    %     $

    %     \emph{Caso 1: Regras.}
    % \end{proof}

    % \begin{definition}[$\mathcal{H}_\mathbf{I}$]
    %     Define-se o sistema hilbertiano para o sistema intuicionista como um par $\mathcal{H}_\mathbf{I} = \langle\mathcal{A}_\mathbf{I}, \mathcal{R}_\mathbf{I}\rangle$, onde $\mathcal{A}_\mathbf{I} = \{\mathbf{A_1}, \mathbf{A_2}, \mathbf{A_3}, \mathbf{A_4}, \mathbf{A_5}, \mathbf{A_6}, \mathbf{A_7}, \mathbf{A_8}, \mathbf{A_9}\}$ e $\mathcal{R}_\mathbf{I} = \{\mathbf{R_1}\}$.
    %     \begin{align*}
    %         \mathbf{A_1}\quad & \alpha\to\beta\to\alpha \\
    %         \mathbf{A_2}\quad & (\alpha\to\beta\to\gamma)\to(\alpha\to\beta)\to(\alpha\to\gamma) \\
    %         \mathbf{A_3}\quad & \alpha\to\beta\to\alpha\wedge\beta \\
    %         \mathbf{A_4}\quad & \alpha\wedge\beta\to\alpha \\
    %         \mathbf{A_5}\quad & \alpha\wedge\beta\to\beta \\
    %         \mathbf{A_6}\quad & \alpha\to\alpha\vee\beta \\
    %         \mathbf{A_7}\quad & \beta\to\alpha\vee\beta \\
    %         \mathbf{A_8}\quad & (\alpha\to\gamma)\to(\beta\to\gamma)\to(\alpha\vee\beta\to\gamma) \\
    %         \mathbf{A_9}\quad & \bot\to\alpha \\
    %         \mathbf{R_1}\quad & \text{Se }\vdash\alpha\text{ e }\vdash\alpha\to\beta\text{, então }\vdash\beta \\
    %     \end{align*}   
    % \end{definition}

    % \begin{definition}[]
    %     \begin{align*}
    %         \mathbf{A_1}\quad & \alpha\to\beta\to\alpha \\
    %         \mathbf{A_2}\quad & (\alpha\to\beta\to\gamma)\to(\alpha\to\beta)\to\alpha\to\gamma \\
    %         \mathbf{A_3}\quad & (\neg\alpha\to\neg\beta)\to\alpha\to\beta \\
    %         \mathbf{A_4}\quad & \alpha\to\beta\to\alpha\wedge\beta \\
    %         \mathbf{A_5}\quad & \alpha\wedge\beta\to\alpha \\
    %         \mathbf{A_6}\quad & \alpha\wedge\beta\to\beta \\
    %         \mathbf{A_7}\quad & \alpha\to\alpha\vee\beta \\
    %         \mathbf{A_8}\quad & \beta\to\alpha\vee\beta \\
    %         \mathbf{A_9}\quad & (\alpha\to\gamma)\to(\beta\to\gamma)\to\alpha\vee\beta\to\gamma \\
    %         \mathbf{A_\neg}\quad & \neg\neg\alpha\to\alpha \\
    %         \mathbf{A_K}\quad & \nec(\alpha\to\beta)\to\nec\alpha\to\nec\beta \\
    %         \mathbf{A_T}\quad & \nec\alpha\to\alpha \\
    %         \mathbf{A_4}\quad & \nec\alpha\to\nec\nec\alpha \\
    %         \mathbf{A_\meddiamond}\quad & \pos(\alpha\vee\beta)\to\pos\alpha\vee\pos\beta \\
    %         \mathbf{R_1}\quad & \text{Se }\vdash\alpha\text{ e }\vdash\alpha\to\beta\text{, então }\vdash\beta \\
    %         \mathbf{R_2}\quad & \text{Se }\vdash\alpha\text{, então }\vdash\nec\alpha
    %     \end{align*}   
    % \end{definition}

    \begin{definition}[Sucessão]
        Uma sucessão consiste em uma coleção ordenada de elementos que permite repetição.
    \end{definition}

    \begin{definition}[Concatenação]
        Uma sucessão consiste em uma coleção de elementos 
    \end{definition}

    \chapter{Formalização}
    \chapter{Implementação}
    \chapter{Conclusão}

    \bibliographystyle{plain}
    \bibliography{bibliography}
\end{document}